\chapter{BAB IV ANALISIS DAN PERANCANGAN}
\section{Analisis}
Analisis merupakan suatu cara subjek ke dalam komponen-komponen dengan tujuan untuk mengidentifikasi dan mengevaluasi permasalahan, kesempatan, hambatan yang terjadi dan kebutuhan-kebutuhan yang diharapkan sehingga diusulkan perbaikan-perbaikan serta pembentukan dan penyusunan suatu sistem untuk dikaji lebih lanjut. Sebelum merancang sebuah aplikasi yang akan dibangun, faktor yang harus diperhatikan yaitu adalah tahap analisis yang akan digambarkan dalam bentuk flow map. Namun sebelum kita melakukan analisis kita harus memilih masalah pengetahuan dengan menggunakan suatu strategi yang merupakan metodologi yang dirasa cukup efektif dalam merancang sistem penentuan penentuan agen baru.


\subsection{Wawancara}
Wawancara yang telah dilakukan dengan narasumber \textit{Manager} Operasional dimana ia bertindak langsung dalam melakukan penentuan penentuan agen baru yang sedang berjalan di perusahaan saat ini. Dari wawancara penulis kepada pembimbing eksternal dikantor (\textit{Manager} Operasional) mengenai kriteria yang dianggap penting dalam menentukan agen baru yaitu strategis tenpat, agen yang berlangsung, bentuk keagenan, pengalaman beragen, dan status tempat. Dan untuk beberapa alternatif agen yang akan direkomendasikan, pihak Manager Operasional dengan 4 agen dengan berlokasi di Balikpapan yaitu : Amex, CITO, PT. Maju Mapan, Mega Kargo. Selanjutnya untuk keterangan wawancara dapat dilihat secara lengkap pada Lampiran.

\subsection{Kuesioner Awal}  
Kuesioner awal ini dilakukan dengan membagikan kuesioner kepada beberapa responden untuk dilakukan penelitian pada tanggapan responden terhadap pernyatan yang telah disediakan.
        
        \begin{enumerate}
            \item Objek Responden \par
                    Gambar \ref{objekawal} Berikut adalah objek responden :
                \begin{figure}[ht]
    		  \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/statistics.JPG}}
        		\caption{Objek Responden}
    		    \label{objekawal}
    		    \end{figure}
    		
    		\item Jabatan Responden \par
    		       Gambar \ref{jabatanawal} Berikut adalah jabatan responden :
    		    \begin{figure}[ht]
    	    	\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		{figures/jabatan.JPG}}
    		    \caption{Jabatan Responden}
    		    \label{jabatanawal}
    		    \end{figure}
    		 
    		\item  Jenis Kelamin Responden \par
    		       Gambar \ref{jenisawal} Berikut adalah jenis kelamin responden :
    		    \begin{figure}[ht]
    		    \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    		{figures/jenis_kelamin.JPG}}
    		    \caption{Jenis Kelamin Responden}
    		    \label{jenisawal}
    		    \end{figure}
    		    
    		    \item  Umur Responden \par
    		        Gambar \ref{umurawal} Berikut adalah umur responden :
    		    \begin{figure}[ht]
    		    \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    		{figures/umur.JPG}}
    		    \caption{Umur Responden}
    		    \label{umurawal}
    		    \end{figure}
        \end{enumerate}
        
        
        
    	\subsubsection{Uji Validitas}
        Uji validitas yang dilakukan penulis bertujuan untuk untuk menentukan ketepatan suatu kuesioner yang telah disebarkan dan sebagai tolak ukur yang dipergunakan untuk menentukan data tersebut \textit{valid} atau tidak pada penelitian ini. Berikut rumus RTabel dapat dilihat pada\\ \ref{rumusrtabel}\par
        
        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.2\textwidth]
    		{figures/rumus.JPG}}
    		\caption{Rumus Rtabel}
    		\label{rumusrtabel}
    		\end{figure}
        
        Keterangan : \par 
        r = nilai r tabel \par 
        t = nilai t tabel \par
        df = derajat bebas (Diperoleh dari N-k, dimana N adalah jumlah responden) \par
        k = jumlah variabel penelitian \par
        
        Dalam menghitung r tabel dan t tabel ini menggunakan SPSS. Setelah dilakukan perhitungan r tabel dan t tabel dengan taraf signifikasi 5\% , selanjutnya yaitu diketahui N (jumlah responden) = 15 dan untuk mencari nilai df = n-2 = 15-2 = 13, jadi nilai r tabel dan t tabel yang diambil yaitu pada nilai df ke-13 pada \ref{rtabel} sebagai berikut :

            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
    		{figures/rtabel.JPG}}
    		\caption{R Tabel}
    		\label{rtabel}
    		\end{figure}
    	Keterangan : \par
        df = derajat bebas \par
        t\_0.05 = nilai t tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
        r\_0.05 = nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
    
        Dari gambar \ref{rtabel} diatas maka diperoleh nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% = 0.441. Nilai r tabel tersebut nantinya akan dibandingkan dengan nilai r hitung, hasil perbandingan tersebut digunakan untuk mengetahui \textit{valid} atau tidaknya butir kuesioner.  Berikut adalah \textit{output} korelasi uji validitas dapat dilihat pada \ref{korelasiawal}:
    	    
    	    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		{figures/correlationawal.JPG}}
    		\caption{Output Korelasi Uji Validitas}
    		\label{korelasiawal}
    		\end{figure}
    		
    		
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Hasil Uji Validitas Awal}
\label{validitasawal}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    No Butir & r Hitung & r Tabel & Status \\
    \hline
         1 & 523 & $ \ge$441 & valid \\
        \hline
         2 & 640 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         3 & 742 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         4 & 649 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         5 & 700 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         6 & 564 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
    		
    	Dari tabel \ref{validitasawal} hasil uji validitas diatas dapat menunjukkan bahwa 6 butir pernyataan kuesioner r hitung yang lebih besar dari nilai r tabel ,maka dari itu dapat disimpulkan bahwa 6 butir pernyataan kuesioner yang disebarkan oleh penulis dinyatakan \textit{valid}.
    	
    	\subsubsection{Uji Reliabilitas}
    	Uji reliabilitas yang dilakukan penulis bertujuan untuk mengetahui tingkat kekonsistensian kuesioner. Dasar pengambilan keputusan dalam Uji Reliabilitas adalah jika nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan konsisten, sebaliknya jika nilai \textit{Cronbach alpha} lebih kecil dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan tidak konsisten. Dari hasil perhitungan \textit{Cronbach alpha} yang dilakukan maka diperoleh hasil sebagai berikut:
    	    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
    		{figures/scaleawal1.JPG}}
    		\caption{\textit{Case Processing Summary}}
    		\label{scaleawal1}
    		\end{figure}
    		
    		\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
    		{figures/scaleawal2.JPG}}
    		\caption{\textit{Reliability Statistics}}
    		\label{scaleawal2}
    		\end{figure}
    		
        Dari gambar \ref{scaleawal2} diatas dapat disimpulkan bahwa kuesioner yang digunakan dalam penelitian ini dinyatakan konsisten karena nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari r tabel, seperti yang terlihat pada gambar diatas bahwa nilai dari  \textit{Cronbach alpha} yaitu 0.755 sedangkan nilai dari r tabel yaitu 0.441 yang artinya nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari nilai r tabel.

\subsection{Analisis Penentuan Agen yang sedang berjalan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/alurberjalan} 
    \caption{Penentuan agen yang Sedang Berjalan }
    \label{berjalan}
\end{figure}
\par

Keterangan Gambar \ref{berjalan} :
\begin{enumerate}
\item Staf Operasional memperoleh data pengiriman dari konter (penjualan). 
\item Staf Operasional memilih beberapa kota tujuan dengan jumlah pengiriman. 
\item Staf operasional memberikan hasil sortir data kepada \textit{Manager} Operasional. 
\item Setelah menerima data, \textit{Manager} Operasional memutuskan kota mana saja yang akan dibuka agen baru 
\item memperlihatkan kepada pihak Management untuk disetujui.
\end{enumerate}
        


\subsubsection{Analisis Proses Bisnis Penentuan agen yang akan dibangun}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.35]{figures/alurdibangun.jpeg} 
    \caption{Proses Penentuan agen yang akan dibangun}
    \label{dibangun}
\end{figure}
\par

  Keterangan Gambar \ref{dibangun} :
\begin{enumerate}
\item Admin login pada sistem dengan menginputkan \textit{Username} dan \textit{password}.
\item Admin masuk ke \textit{dashboard} aplikasi
\item Memperoleh data
\item Melakukan kelola pada data kriteria 
\item Melakukan kelola pada data alternatif agen
\item Menginput nilai pada matriks perbandingan berpasangan
\item Klik tombol simpan
\item Klik menu nilai AHP
\item Sistem menampilkan hasil pembobotan AHP
\item Update status alternatif agen/mengaktifkan status agen-agen mana yang hendak digunakan
\item Menginput penilaian alternatif agen 
\item Mengklik tombol hitung \textit{profile matching} 
\item Sistem melakukan perhitungan
\item Sistem menampilkan hasil perhitungan \textit{profile matching} (GAP, NCF, NSF, dan nilai akhir)
\item Klik tombol perhitungan terakhir
\item Sistem menampilkan report perengkingan
\item Klik menu hasil SPK untuk melihat hasil penentuan agen baru
\item Manager menerima hasil SPK

\end{enumerate}

\subsection{Analisis Kebutuhan Aplikasi}
Analisis kebutuhan aplikasi merupakan suatu cara agar dapat menghasilkan aplikasi yang sesuai dengan aplikasi yang dibutuhkan. Aplikasi yang dibuat terdiri dari:
\begin{enumerate}
\item Perangkat Keras (\textit{Hardware})
\item Perangkat Lunak (\textit{Software})
\end{enumerate}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Keras}
Adapun spesifikasi perangkat keras (Hardware) yang digunakan saat pembuatan aplikasi terdapat pada Tabel \ref{keras} sebagai berikut:
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Spesifikasi Perangkat Keras}
\label{keras}

\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    No & Nama Perangkat & Spesifikasi & Keterangan \\
    \hline
1 & \textit{Memory}	& 4 GB & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memory System yang digunakan \end{tabular} \\

\hline

2 & \textit{Processor} &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Intel® core™ i3-4030U \\ CPU  @ 1,90 GHz \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Untuk kecepatan transfer data \\ dari sistem yang sangat bergantung \\ pada kecepatan \\ prosesor komputer \end{tabular} \\

\hline

3 & \textit{System Type} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{64-bit} \textit{Operating System},\\ \textit{x64-Based  Processor }
\end{tabular} & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
Adapun spesifikasi perangkat lunak (Software) yang digunakan untuk membuat aplikasi terdapat pada tabel \ref{lunak} sebagai berikut:
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Spesifikasi Perangkat Lunak}
\label{lunak}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    No & To\textit{ols/Software} & FUngsi & Keterangan \\
    \hline
        1 & Windows 7 & Sistem Operasi & -  \\
        \hline
         2& \textit{MySQL} & \textit{Server} Basis Data &	- \\
         \hline
         3& \textit{Microsoft Visio} & Pembuatan \textit{Flow Map} & - \\
         \hline
         4& \textit{Star UML} & Pembuatan Diagram UML & - \\
         \hline
         5 & PHP5 & Bahasa Pemprograman & - \\
         \hline
         6 & \textit{Google Chrome} & \textit{Browser} &	- \\
         \hline
         7 & XAMPP 1.7.3. & \textit{Web Server} &	- \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}


\section{Perancangan UML}
\subsection{\textit{Usecase Diagram}}
 \textit{Usecase Diagram} menggambarkan alur sistem secara ringkas dan menggambarkan kebutuhan fungsionalitas yang diharapkan oleh sebuah sistem. Berikut \textit{Usecase Diagram System} Penentuan penentuan agen baru di PT. Dakota Indonesia \textit{Express}.
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/usecase} 
    \caption{\textit{Usecase Diagram}}
    \label{usecase}
\end{figure}
\\
Pada Gambar \ref{usecase} menjelaskan beberapa fungsionalitas yang dapat dijalankan pada sistem seperti Kelola kriteria, Kelola Alternatif agen, Update Status agen, dsb dengan user Admin (Staf Operasional).

\subsubsection{Definisi Aktor}
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Definisi Aktor}
\label{aktor}

\begin{tabular}{|c|l|l|}
    \hline
    No & Aktor & Deskripsi  \\
\hline

1 & Admin(Staf Operasional) &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Admin(Staf Operasional) adalah orang yang\\ memiliki hak akses untuk melakukan kelola\\ data master (operasional) yang ada\\ pada sistem, ia melakukan penentuan agen\\ dan menginput langsung penilaian\\ terhadap masing-masing agen\\\end{tabular} \\ 


\hline

2 & \textit{Manager} &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	\textit{Manager} Operasional adalah orang yang\\ memiliki hak akses untuk menerima\\ hasil penentuan agen baru\\ \end{tabular} \\

\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Definisi Usecase}
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Definisi \textit{Usecase}}
\label{usecase}

\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
    \hline
    No & \textit{Usecase} & Deskripsi  \\
    
\hline
1 & Kelola User &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Mengelola data merupakan\\ generalisasi dari proses\\ menghapus, mencari, menambah,\\ mengubah dan melihat\\ data pengguna.
 \end{tabular} \\
 
\hline
2 & Kelola Master Data &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Mengelola data merupakan\\ generalisasi dari proses\\ menghapus, mencari, menambah,\\ mengubah dan melihat\\ data Wilayah dan Sample.
 \end{tabular} \\
   
\hline
3 & Kelola Kriteria &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Mengelola data merupakan\\ generalisasi dari proses\\ menghapus, mencari, menambah,\\ mengubah dan melihat\\ data kriteria.
 \end{tabular} \\

\hline
4 & Kelola Alternatif &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Mengelola data merupakan\\ generalisasi dari proses\\ menghapus, menambah,\\ mengubah dan melihat\\ data Alternatif.
 \end{tabular} \\
 
 \hline
5 & Input Nilai Matriks &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Menginputkan nilai pada\\ masing-masing kriteria \\ yang hendak digunakan pada penentuan\\ agen baru \\ 
 \end{tabular} \\
 
\hline
6 & Lihat Hasil AHP &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Sistem menampilkan hasil\\ perhitungan bobot pada \\ masing-masing kriteria\\ 
 \end{tabular} \\
 
 \hline
7 & Update Status agen &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Mengubah status agen\\ atau mengaktifkan agen\\yang hendak digunakan\\ dalam suatu pengiriman\\
 \end{tabular} \\
 
\hline
8 & Kelola Penilaian Alternatif &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Menginputkan nilai pada\\ masing-masing agen \\ yang hendak digunakan pada pengiriman\\ dengan keterangan \\ pada nilai tersebut.
 \end{tabular} \\
 
\hline
9 & Lihat Hasil PM &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Sitem menampilkan hasil\\ perhitungan metode\\ \textit{profile matching}\\
 \end{tabular} \\
 
 \hline
10 & Lihat Hasil SPK &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Sitem menampilkan hasil\\ agen terpilih dari\\ perhitungan yang telah dilakukan\\
 \end{tabular} \\
 
  \hline
11 & Lihat Hasil (Bobot,PM,Frekuensi,SPK) &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem menampilkan Bobot, Hasil\\ prengkingan Profile Matching,Frekuensi\\ Wilayah, dan hasil SPK penentuan\\ agen yang telah dilakukan oleh admin\\ 
 \end{tabular} \\

\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Skenario \textit{Usecase}}
\begin{enumerate}
\item Skenario \textit{Usecase} Kelola \textit{User}

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{uuser}
    \begin{table}[!htbp]
     \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Usecase} Kelola \textit{User}}
    \label{uuser}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC1                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola \textit{User}                                        \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengelola data \textit{user}.\\ Kelola data yaitu menambah, mengubah,\\ dan menghapus data \textit{user} \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Staf Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Kriteria                          \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu \textit{user} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan  menu \textit{user}   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} memasukkan \\ data \textit{user}  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data \textit{user}  di dalam \textit{database}. \end{tabular}
\\
\hline
5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} mengubah \\ data \textit{user}  \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data \textit{user}  di dalam \textit{database}. \end{tabular}
\\
\hline
7.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} menghapus \\ data \textit{user}  \end{tabular} & 8.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menghapus data \textit{user}  di dalam \textit{database}. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Kelola Data Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Usecase} Kelola Master Data

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{umaster}
    \begin{table}[!htbp]
     \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Usecase} Kelola Master Data}
    \label{umaster}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC2                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola Master Data                                        \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengelola data wilayah dan sample.\\ Kelola data yaitu menambah, mengubah,\\ dan menghapus data \textit{user} \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Staf Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Kriteria                          \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu master data \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan  menu   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} memasukkan \\ data wilayah dan sample  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data di dalam \textit{database}. \end{tabular}
\\
\hline
5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} mengubah \\ data wilayah dan sample  \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data di dalam \textit{database}. \end{tabular}
\\
\hline
7.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} menghapus \\ data wilayah dan sample  \end{tabular} & 8.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menghapus data di dalam \textit{database}. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Kelola Data Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}



\item Skenario \textit{Usecase} Kelola Kriteria

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{ukriteria}
    \begin{table}[!htbp]
     \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Usecase} Kelola Kriteria}
    \label{ukriteria}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC3                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola Kriteria                                        \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengelola data kriteria.\\ Kelola data yaitu menambah, mengubah,\\ dan menghapus data kriteria \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Staff Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Kriteria                          \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu kriteria \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan  menu kriteria   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} memasukkan \\ data kriteria  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data kriteria  di dalam database. \end{tabular}
\\
\hline
5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} mengubah \\ data kriteria  \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data kriteria  di dalam \textit{database}. \end{tabular}
\\
\hline
7.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} menghapus \\ data kriteria  \end{tabular} & 8.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menghapus data kriteria  di dalam \textit{database}. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Kelola Data Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Usecase} Kelola Alternatif agen

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{ualternatifagen}
    \begin{table}[!htbp]
     \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Usecase} Kelola Alternatif agen}
    \label{ualternatifagen}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC4                                               \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola Alternatif agen                                       \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengelola data alternatif agen.\\ Kelola data yaitu menambah, mengubah,\\ dan menghapus data alternatif agen \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Staff Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Alternatif agen                          \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu alternatif agen \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan  menu alternatif agen   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} memasukkan \\ data alternatif agen  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data alternatif agen\\  di dalam database. \end{tabular}
\\
\hline
5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} mengubah \\ data alternatif agen  \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data alternatif agen\\ di dalam database. \end{tabular}
\\
\hline
7.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} menghapus \\ data alternatif agen  \end{tabular} & 8.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menghapus data alternatif agen\\  di dalam database. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Kelola Data Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Usecase Input} Nilai Matriks

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{uinput}
    \begin{table}[!htbp]
     \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Usecase Input} Nilai Matriks}
    \label{uinput}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC5                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Input Nilai Matriks                                              \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menginput nilai\\ masing-masing kriteria \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Staf Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form}                          \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu AHP  \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan\\  menu AHP   \end{tabular}                         \\

\hline
3.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu \textit{Form}  \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan\\  menu \textit{Form}   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} memasukkan atau menginput \\ nilai pada kriteria\\ masing-masing \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data nilai  di dalam\\ \textit{database}. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Input Nilai Matriks Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario Lihat Hasil AHP

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{uhasilahp}
    \begin{table}[!htbp]
     \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario Lihat Hasil AHP}
    \label{uhasilahp}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC6                                               \\
\hline
Nama                                                                     & Lihat Hasil AHP                                              \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melihat Hasil perhitungan\\ Bobot AHP\end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Staf Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Nilai AHP}                          \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu AHP  \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan\\  menu AHP   \end{tabular}                         \\

\hline
3.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu Nilai AHP  \end{tabular} & 4.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan\\  menu Nilai AHP   \end{tabular}                         \\

\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan hasil perhitungan\\ bobot AHP \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}


\item Skenario \textit{Usecase Update} Status Agen\\
Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{ustatus}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Update} Status agen}
    \label{ustatus}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC7                                                \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{Update} Status agen                                           \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengubah status agen terpilih  \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Staf Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Alternatif                           \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu alternatif \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan\\  menu alternatif   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin}  mengubah status\\ agen terpilih   \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan status alternatif\\  di dalam database. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan agen\\ yang telah diaktifkan oleh Admin \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}


\item Skenario \textit{Usecase Input} Kelola Penilaian Alternatif

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{uinput2}
    \begin{table}[!htbp]
     \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Usecase Input} Kelola Penilaian Alternatif}
    \label{uinput2}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC8                                               \\
\hline
Nama                                                                     & Input Penilaian Alternatif                                              \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menginput nilai\\ masing-masing alternatif agen \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Staf Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Penilaian Alternatif                         \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu penilaian alternatif  \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan\\  menu penilaian alternatif   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} memasukkan atau menginput \\ nilai pada kriteria\\ masing-masing alaternatif agen  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data nilai  di dalam\\ \textit{database}. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Input Penilaian Alternatif Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario Lihat Hasil \textit{Profile Matching}

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{uhasilpm}
    \begin{table}[!htbp]
     \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario Lihat Hasil \textit{Profile Matching}}
    \label{uhasilpm}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC9                                               \\
\hline
Nama                                                                     & Lihat Hasil \textit{Profile Matching}                                              \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melihat Hasil perhitungan\\ \textit{Profile Matching}\end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Staf Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Profile Matching}                          \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu \textit{Profile Matching}  \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan\\  menu \textit{Profile Matching}   \end{tabular}                         \\

\hline
3.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} mengklik \\ tombol hitung \\ \textit{Profile Matching}  \end{tabular} & 4.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan\\ hasil perihitungan \textit{Profile Matching}  \end{tabular}                         \\

\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan perengkingan agen \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Usecase} Lihat Hasil SPK

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{uhasilspk}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Usecase} Lihat Hasil SPK}
    \label{uhasilspk}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC10                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Lihat Hasil SPK                                             \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melihat history penentuan agen\\ yang telah dilakukan \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Staf Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Hasil SPK                   \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu hasil SPK \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan  menu hasil SPK  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} melihat \\ data hasil SPK penentuan\\ agen yang telah dilakukan\\ dengan keterangan waktunya  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem menampilkan hasil SPK penentuan agen \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Lihat hasil SPK Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}


\item Skenario \textit{Usecase} Lihat Hasil (Bobot,PM,Fre,SPK)

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{umanager}
    \begin{table}[!htbp]
     \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Usecase} Lihat \textit{Report} Perengkingan}
    \label{umanager}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC11                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Lihat Hasil (Bobot,PM,Fre,SPK) \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melihat Hasil (Bobot,PM,Fre,SPK) \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & \textit{Manager}                                                  \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Login ke halaman \textit{Manager}                      \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Manager} memilih \\ menu hasil (Bobot,PM,Fre,SPK)  \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan\\  menu yang dipilih   \end{tabular}                         \\
\hline


\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan hasil (Bobot,PM,Fre,SPK) \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}


\end{enumerate}


\subsection{\textit{Class Diagram}}
\textit{Class Diagram} adalah diagram yang menunjukkan \textit{class-class} yang ada dari sebuah sistem dan hubungannya secara logika. \textit{Class Diagram} menggambarkan struktur statis dari sebuah sistem. Berikut adalah gambar \textit{class} diagramnya.
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{classdiagram}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/classdiagram} 
    \caption{\textit{Class Diagram}}
    \label{classdiagram}
\end{figure}

\subsection{\textit{Sequence Diagram}}
\textit{Sequence Diagram} adalah suatu diagram yang menggambarkan interaksi antar objek dan mengindikasikan komunikasi di antara objek-objek tersebut. Diagram ini juga menunjukkan serangkaian pesan yang dipertukarkan oleh objek-objek yang melakukan suatu tugas atau aksi tertentu.
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola \textit{User}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/seq_user}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola \textit{User}}
    \label{seuser}
\end{figure}
\\
Pada gambar \ref{seuser} ini menjelaskan proses Kelola \textit{User}. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat \textit{form} menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu \textit{user}, kemudian sistem akan melakukan koneksi \textit{database}. Setelah \textit{form} tampil, aktor dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Master Data}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/seq_master}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Kriteria}
    \label{semaster}
\end{figure}
\\
Pada gambar \ref{semaster}  ini menjelaskan proses Kelola Master Data. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat \textit{form} menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu wilayah dan sample, kemudian sistem akan melakukan koneksi \textit{database}. Setelah \textit{form} tampil, aktor dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Kriteria}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/seq_kelola_kriteria}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Kriteria}
    \label{sekriteria}
\end{figure}
\\
Pada \ref{sekriteria} ini menjelaskan proses Kelola Kriteria. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat \textit{form} menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu kriteria, kemudian sistem akan melakukan koneksi database. Setelah \textit{form} tampil, actor dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Alternatif}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/seq_kelola_alternatif}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Alternatif agen}
    \label{seagen}
\end{figure}
Pada \ref{seagen} ini menjelaskan proses Kelola Alternatif agen. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu alternatif agen, kemudian sistem akan melakukan koneksi database. Setelah form tampil, actor dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil.

\subsubsection {\textit{Sequence Diagram Input} Nilai Matriks} 
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/seq_input_nilai.jpg}
    \caption{\textit{Sequence Diagram Input} Nilai Matriks }
    \label{seinput}
\end{figure}
Pada gambar\ref{seinput} ini menjelaskan proses Input Nilai pada Mtriks Perbandingan Berpasangan. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu form, kemudian sistem akan melakukan koneksi database. Setelah form tampil, actor dapat menginputkan nilai masing-masing kriteria. 
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Lihat Hasil AHP}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/seq_nilai_ahp}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Lihat Hasil AHP}
    \label{seahp}
\end{figure}
Pada \ref{seahp} ini menjelaskan proses Lihat Hasil AHP. Aktor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu AHP,lalu memilih menu form. Kemudian sistem akan melakukan koneksi \textit{database}. Selanjutnya sistem akan melakukan proses perhitungan dan menampilkan hasil pergitungan berupa bobot kriteria.



\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Update Status}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/seq_update_status.jpg}
    \caption{\textit{Sequence Diagram Update Status}}
    \label{sestatus}
\end{figure}
\\
Pada gambar \ref{sestatus} ini menjelaskan proses \textit{Update} Status. \textit{Actor} memilih agen mana yang hendak digunakan dan mengubah status nya menjadi aktiv. Sehingga agen yang tidak terpilih otomatis dengan status nonaktiv atau tidak aktiv.  

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Input} Penilaian Alternatif} 
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/seq_penilaian.jpg}
    \caption{\textit{Sequence Diagram Input} Penilaian Alternatif}
    \label{sepenilaian}
\end{figure}
Pada gambar \ref{sepenilaian} ini menjelaskan proses Input Penilaian Alternatif. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu penilaian alternatif, kemudian sistem akan melakukan koneksi database. Setelah form tampil, actor dapat menginputkan nilai masing-masing kriteria pada alternatif yang terpilih. 

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Lihat Hasil Profile Matching}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/seq_hasil_pm}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Lihat Hasil Profile Matching}
    \label{nilaipm}
\end{figure}
Pada gambar \ref{nilaipm} ini menjelaskan proses Lihat Hasil Profile Matching. Aktor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu Profile Matching. Kemudian sistem akan melakukan koneksi \textit{database}. Selanjutnya sistem akan melakukan proses perhitungan dan menampilkan hasil pergitungan berupa perengkingan alternatif agen.


\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Lihat Hasil SPK}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/seq_hasilspk}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Lihat Hasil SPK}
    \label{sehasilspk}
\end{figure}
Pada \ref{sehasilspk} ini menjelaskan proses Lihat Hasil SPK. Aktor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Kemudian akan tampil hasil SPK penentuan agen baru yang telha dilakukan.  

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Lihat Hasil (Bobot,PM,frekuensi,SPK)}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/seq_manager}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Lihat Report}
    \label{semanager}
\end{figure}
Pada gambar \ref{semanager} ini menjelaskan proses Lihat report. Aktor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Kemudian klik menu profile matching, dan klik perhitungan terakhir. Akan tampil report penentuan agen baru yang telah dilakukan.  


\subsection{\textit{Activity Diagram}}
\textit{Activity Diagram }adalah suatu diagram  yang menggambarkan \textit{workflow} (Alir Kerja) atau aktivitas dari sebuah sistem atau proses bisnis (\textit{Flowchart}) yang perlu diperhatikan adalah bahwa diagram aktivitas menggambarkan aktivitas sistem bukan apa yang dilakukan aktor, jadi aktivitas yang dapat dilakukan oleh sistem. Berikut adalah diagram \textit{activity} nya.

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Kelola Kriteria}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/act_kelola_kriteria}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola Kriteria}
    \label{akriteria}
\end{figure}
\\
Pada \ref{akriteria} ini menjelaskan proses Kelola Kriteria. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat \textit{form} menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu kriteria, kemudian sistem akan melakukan koneksi database. Setelah \textit{form} tampil, actor dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil.

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Kelola Alternatif}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/act_kelola_alternatif}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola Alternatif agen}
    \label{aagen}
\end{figure}
Pada gambar \ref{aagen} ini menjelaskan proses Kelola Alternatif agen. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu alternatif agen, kemudian sistem akan melakukan koneksi database. Setelah form tampil, actor dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil.

\subsubsection {\textit{Activity Diagram Input} Nilai Matriks} 
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/act_input_nilai_matriks}
    \caption{\textit{Activity Diagram Input} Nilai Matriks }
    \label{ainput}
\end{figure}
Pada gambar \ref{ainput} ini menjelaskan proses Input Nilai pada Mtriks Perbandingan Berpasangan. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu form, kemudian sistem akan melakukan koneksi database. Setelah form tampil, actor dapat menginputkan nilai masing-masing kriteria. 
\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Lihat Hasil AHP}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/act_lihat_hasil_ahp}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Lihat Hasil AHP}
    \label{ahasilahp}
\end{figure}
Pada gambar \ref{ahasilahp} ini menjelaskan proses Lihat Hasil AHP. Aktor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu AHP,lalu memilih menu form. Kemudian sistem akan melakukan koneksi \textit{database}. Selanjutnya sistem akan melakukan proses perhitungan dan menampilkan hasil pergitungan berupa bobot kriteria.



\subsubsection{\textit{Activity Diagram Update Status}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/act_update_status}
    \caption{\textit{Activity Diagram Update Status}}
    \label{astatus}
\end{figure}
\\
Pada gambar \ref{astatus} ini menjelaskan proses \textit{Update} Status. \textit{Actor} memilih agen mana yang hendak digunakan dan mengubah status nya menjadi aktiv. Sehingga agen yang tidak terpilih otomatis dengan status nonaktiv atau tidak aktiv.  

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Input} Penilaian Alternatif} 
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/act_kelola_penilaian_alternatif}
    \caption{\textit{Activity Diagram Input} Penilaian Alternatif}
    \label{apenilaian}
\end{figure}
Pada gambar \ref{apenilaian} ini menjelaskan proses Input Penilaian Alternatif. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu penilaian alternatif, kemudian sistem akan melakukan koneksi database. Setelah form tampil, actor dapat menginputkan nilai masing-masing kriteria pada alternatif yang terpilih. 

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Lihat Hasil Profile Matching}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/act_lihat_hasil_pm}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Lihat Hasil Profile Matching}
    \label{ahasilpm}
\end{figure}
Pada gambar \ref{ahasilpm} ini menjelaskan proses Lihat Hasil Profile Matching. Aktor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu Profile Matching. Kemudian sistem akan melakukan koneksi \textit{database}. Selanjutnya sistem akan melakukan proses perhitungan dan menampilkan hasil pergitungan berupa perengkingan alternatif agen.



\subsection{\textit{Collaboration Diagram}}
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Kelola Kriteria}
Penjelasan dapat dilihat pada \ref{cokriteria}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/col_kelola_kriteria}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram} Kelola Kriteria}
    \label{cokriteria}
\end{figure}
\\
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Kelola Alternatif}
Penjelasan dapat dilihat pada \ref{coalternatif}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/col_kelola_alternatif}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram} Kelola Alternatif agen}
    \label{coalternatif}
\end{figure}

\subsubsection {\textit{Collaboration Diagram Input} Nilai Matriks} 
Penjelasan dapat dilihat pada \ref{coinput1}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/col_input_nilai_matriks}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram Input} Nilai Matriks }
    \label{coinput1}
\end{figure}
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Lihat Hasil AHP}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{cohasilahp}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/col_lihat_hasil_ahp}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram} Lihat Hasil AHP}
    \label{cohasilahp}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Update Status}}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{costatus}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/col_update_status}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram Update Status}}
    \label{costatus}
\end{figure}
\\

\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Input} Penilaian Alternatif} 
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{coinput2}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/col_kelola_penilaian_nilai_alternatif}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram Input} Penilaian Alternatif}
    \label{coinput2}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram} Lihat Hasil Profile Matching}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{cohasilpm}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/col_lihat_hasil_pm}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram} Lihat Hasil Profile Matching}
    \label{cohasilpm}
\end{figure}


\subsection{\textit{Statechart Diagram}}
\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Kelola Kriteria}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{stkriteria}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/st_kelola_kriteria}
    \caption{\textit{Statechart Diagram} Kelola Kriteria}
    \label{stkriteria}
\end{figure}
\\
\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Kelola Alternatif}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{stagen}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/st_kelola_alternatif}
    \caption{\textit{Statechart Diagram} Kelola Alternatif agen}
    \label{stagen}
\end{figure}

\subsubsection {\textit{Statechart Diagram Input} Nilai Matriks} 
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{input1}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/st_input_nilai_matriks}
    \caption{\textit{Statechart Diagram Input} Nilai Matriks }
    \label{input1}
\end{figure}
\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Lihat Hasil AHP}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{sthasilahp}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/st_lihat_hasil_ahp}
    \caption{\textit{Statechart Diagram} Lihat Hasil AHP}
    \label{sthasilahp}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Update Status}}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{ststatus}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/st_update_status}
    \caption{\textit{Statechart Diagram Update Status}}
    \label{ststatus}
\end{figure}
\\

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Input} Penilaian Alternatif} 
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{stinput2}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/st_kelola_kriteria}
    \caption{\textit{Statechart Diagram Input} Penilaian Alternatif}
    \label{stinput2}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Lihat Hasil Profile Matching}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{sthasilpm}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/st_lihat_hasil_pm}
    \caption{\textit{Statechart Diagram} Lihat Hasil Profile Matching}
    \label{sthasilpm}
\end{figure}

\subsection{\textit{User Interface}}
\subsubsection{\textit{User Interface} Kelola \textit{User}}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{uiuser}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_kelola_user}
    \caption{\textit{User Interface} Kelola \textit{User}}
    \label{uiuser}
\end{figure}
\\

\subsubsection{\textit{User Interface} Kelola Master Data}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{uimaster}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
     \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_wilayah}
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_sample}
     \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_frekuensi}
    
    \caption{\textit{User Interface} Master Data}
    \label{uimaster}
\end{figure}
\\

\subsubsection{\textit{User Interface} Kelola Kriteria}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{uikriteria}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
   \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_kelola_kriteria}
    \caption{\textit{User Interface} Kelola Kriteria}
    \label{uikriteria}
\end{figure}
\\
\subsubsection{\textit{User Interface} Kelola Alternatif}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{uiagen}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_kelola_alternatif}
    \caption{\textit{User Interface} Kelola Alternatif agen}
    \label{uiagen}
\end{figure}

\subsubsection {\textit{User Interface Input} Nilai Matriks}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{uiinput1}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_input_nilai_matriks}
    \caption{\textit{User Interface Input} Nilai Matriks }
    \label{uiinput1}
\end{figure}
\subsubsection{\textit{User Interface} Lihat Hasil AHP}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{uihasilahp}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_lihat_hasil_ahp1}
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_lihat_hasil_ahp2}
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_lihat_hasil_ahp3}
    \caption{\textit{User Interface} Lihat Hasil AHP}
    \label{uihasilahp}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{User Interface Update Status}}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{uistatus}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_update_status}
    \caption{\textit{User Interface Update Status}}
    \label{uistatus}
\end{figure}
\\

\subsubsection{\textit{User Interface Input} Penilaian Alternatif} 
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{uiinput2}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_kelola_penilaian}
    \caption{\textit{User Interface Input} Penilaian Alternatif}
    \label{uiinput2}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{User Interface} Lihat Hasil Profile Matching}
Penjelasan dapat dilihat pada gambar \ref{uihasilpm}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_lihat_hasil_pm1}
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_lihat_hasil_pm2}
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/sc_lihat_hasil_pm3}
    \caption{\textit{User Interface} Lihat Hasil Profile Matching}
    \label{uihasilpm}
\end{figure}






\section{Kuisioner Akhir}
Kuesioner ini dilakukan dengan membagikan kuesioner kepada beberapa responden untuk dilakukan penelitian pada tanggapan responden terhadap pernyatan yang telah disediakan.
    
    \subsection{Identifikasi Responden Kuesioner}
        \subsubsection{Objek Responden}
        Gambar \ref{objekakhir} berikut adalah objek responden :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.63\textwidth]
    		{figures/statisticsakhir.JPG}}
    		\caption{Objek Responden}
    		\label{objekakhir}
    		\end{figure}
    	
    	\subsubsection{Jenis Kelamin Responden}
    	Gambar \ref{jenisakhir} berikut adalah jenis kelamin responden :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.73\textwidth]
    		{figures/akhirjeniskelamin.JPG}}
    		\caption{Jenis Kelamin Responden}
    		\label{jenisakhir}
    		\end{figure}
    		
        \subsubsection{Jabatan Responden}
        Gambag \ref{jabatanakhir} berikut adalah jabatan responden :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.74\textwidth]
    		{figures/akhirjabatan.JPG}}
    		\caption{Jabatan Responden}
    		\label{jabatanakhir}
    		\end{figure}
        
        \subsubsection{Umur Responden}
        Gambar \ref{umurakhir} berikut adalah umur responden :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/akhirumur.JPG}}
    		\caption{Umur Responden}
    		\label{umurakhir}
    		\end{figure}
    		
    \subsection{Uji Validitas}
        Uji validitas yang dilakukan bertujuan untuk untuk menentukan ketepatan suatu kuesioner yang telah disebarkan dan sebagai tolak ukur yang dipergunakan untuk menentukan data tersebut \textit{valid} atau tidak pada penelitian ini.\par 
        
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.2\textwidth]
    		{figures/rumus.JPG}}
    		\caption{Rumus Rtabel}
    		\label{rumus}
    		\end{figure}
        
        Keterangan : \par 
        r = nilai r tabel ,  t = nilai t tabel \par
        df = derajat bebas (Diperoleh dari N-k, dimana N adalah jumlah responden) \par
        k = jumlah variabel penelitian \par
        
        Dalam menghitung r tabel dan t tabel ini menggunakan SPSS. Setelah dilakukan perhitungan r tabel dan t tabel dengan taraf signifikasi 5\% , selanjutnya yaitu diketahui N (jumlah responden) = 15 dan untuk mencari nilai df = n-2 = 15-2 = 13, jadi nilai r tabel dan t tabel yang diambil yaitu pada nilai df ke-13 seperti yang telah di beri tanda dalam tabel sebagai berikut :

            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.3\textwidth]
    		{figures/rtabel.JPG}}
    		\caption{R Tabel}
    		\label{rtabel}
    		\end{figure}
    	Keterangan : \par
        df = derajat bebas \par
        t\_0.05 = nilai t tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
        r\_0.05 = nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
    
        Dari gambar \ref{rtabel} diatas maka diperoleh nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% = 0.441. Nilai r tabel tersebut nantinya akan dibandingkan dengan nilai r hitung, hasil perbandingan tersebut digunakan untuk mengetahu \textit{valid} atau tidaknya butir kuesioner.
    		
    		
    		\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.95\textwidth]
    		{figures/correlationakhir.JPG}}
    		\caption{Output Korelasi Uji Validitas}
    		\label{korelasi Uji validitas}
    		\end{figure}
    		
    		\begin{table}[!htbp]
    		 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Hasil Uji Validitas Akhir}
\label{validitasakhir}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    No Butir & r Hitung & r Tabel & Status \\
    \hline
         1 & 743 & $ \ge$441 & valid \\
        \hline
         2 & 611 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         3 & 602 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         4 & 706 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         5 & 656 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         6 & 567 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         7 & 546 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         8 & 5811 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\

    \subsection{Uji Reliabilitas}
    	Uji reliabilitas yang dilakukan bertujuan untuk mengetahui tingkat kekonsistensian kuesioner. Dasar pengambilan keputusan dalam Uji Reliabilitas adalah jika nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan konsisten, sebaliknya jika nilai  \textit{Cronbach alpha} lebih kecil dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan tidak konsisten. 
    	    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
    		{figures/scaleakhir1.JPG}}
    		\caption{\textit{Case Processing Summary}}
    		\label{Case Processing Summary}
    		\end{figure}
    		
    		\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
    		{figures/scaleakhir1.JPG}}
    		\caption{\textit{Reliability Statistics}}
    		\label{Reliability Statistics}
    		\end{figure}
    		
        Dari gambar \ref{Reliability Statistics} diatas dapat disimpulkan bahwa kuesioner yang digunakan dalam penelitian ini dinyatakan konsisten karena nilai  \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari r tabel, seperti yang terlihat pada gambar diatas bahwa nilai dari \textit{Cronbach alpha} yaitu 0.715 sedangkan nilai dari r tabel yaitu 0.441 yang artinya nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari nilai r tabel.
  
\section{Simulasi}
Dalam simulasi ini, peneliti akan melakukan kembali simulasi hasil proses pengambilan data yang dilakukan oleh peneliti. Pada Bab IV dijelaskan bahwa peneliti melakukan pengambilan data dengan observasi, wawancara dan kuisioner pada penentuan agen baru pada PT Dakota Indonesia \textit{Express}.
\begin{enumerate}
    \item Pada penelitian ini, data yang digunakan adalah data pengiriman. Dari data pengiriman ini, Staf melihat kota/wilayah mana yang memiliki frekuensi pengiriman terbanyak. Data mentah diperoleh dengan jumlah 639 data. Untuk mengambil sample dari keseluruhan data digunakan rumus Slovin sebagai berikut :\\
   \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/slovin.PNG} 
    \label{rumus1}
\end{figure}
    Keterangan:\\
n = jumlah sampel minimal\\
N = jumlah data keseluruhan\\
e = Persentase ketidaktelitian karena kesalahan pengambilan sampel yang  masih   dapat diinginkan, semisal 10\%\\
\par Sehingga pada perhitungan data pada ini menghasilkan perhitungan seperti di bawah ini :\\
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/hitungslovin} 
    \label{slovin}
    \end{figure}
Hasil perhitungan menunjukkan jumlah sampel yang diambil dalam penelitian ini sebanyak 100 data dari 639 data.
\item Setelah mendapatkan jumlah sample, maka data yang digunakan adalah data dari urutan 1-100. Berikut ini data sample :
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/data1.PNG} 
    \label{hirarki}
    \end{figure}
    
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/data2.PNG} 
    \label{hirarki}
    \end{figure}
    
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/data3.PNG} 
    \label{hirarki}
    \end{figure}
    
\item Setelah mengambil sample 100 data, selanjutnya staf memilih 3 kota/wilayah dengan frekuensi pengiriman terbanyak, dengan rumus seperti pada rumus \ref{rumusfe} sebagai berikut :\\
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/rumusfe.PNG} 
    \label{hirarki}
    \end{figure}
Sehingga dibawah ini merupakan hasil frekuensi setiap wilayah pada sample data :\\
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/frekuensi1.PNG} 
    \label{hirarki}
    \end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/frekuensi2.PNG} 
    \label{hirarki}
    \end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/frekuensi3.PNG} 
    \label{hirarki}
    \end{figure}
Sehingga pada penelitian ini, 3 wilayah dengan frekuensi pengiriman terbanyak yaitu : Jayapura = 10, Manado = 6, dan Balikpapan : 7
\item Langkah selanjutnya adalah mengolah data dan mengambil hasil survey calon agen ketiga wilayah tersebut dan menginputkan ke dalam sistem.
\end{enumerate}

\subsection{Metode \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP)}
\begin{enumerate}
\item Tahap pertama adalah Tahap pertama adalah mendefinisikan masalah dan menentukan solusi yang diinginkan. Pada simulasi kali ini, data sebagai sample adalah data agen Balikpapan dengan tolak ukur pada hasil survey perusahaan terhadap calon agen yang ada di wilayah Balikpapan. 
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Alternatif}
\label{agen}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    Kode Alternatif & Nama Alternatif agen \\
    \hline
         AL1 &  Amex \\
        \hline
         AL2 & CITO \\
         \hline
         AL3 & CV. Maju Mapan \\
         \hline
         AL4 & Mega Kargo \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\

\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Kriteria}
\label{kriteria}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    Kode Kriteria & Nama Kriteria \\
    \hline
         C1 & Strategis Tempat \\
        \hline
         C2 & Agen yang Berlangsung \\
         \hline
         C3 & Bentuk Keagenan \\
         \hline
         C4 & Status Tempat \\
         \hline
         C5 & Pengalaman Beragen \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\

\item Menyusun hierarki yang diawali dengan tujuan utama seperti pada tabel \ref{hirarkihitung}.\\
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/hirarkihitung}
    \caption{Hirarki Penentuan penentuan agen baru}
    \label{hirarkihitung}
\end{figure}

\item Penilaian prioritas elemen kriteria dan alternatif.\\
Masing-masing perbandingan  berpasangan dievaluasi  dalam tabel \ref{saaty} \textit{Saaty’s scale} 1 – 9 sebagai berikut :
 \begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Saaty's Scale}}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    Bobot Nilai & Keterangan \\
    \hline
          1 & Kedua elemen sama pentingnya \\
        \hline
          3 & Elemen satu sedikit lebih penting dari elemen satuya \\
         \hline
          5 & Elemen satu lebih penting dari elemen satuya \\
         \hline
         7 & Elemen satu sangat penting dari elemen satuya \\
         \hline
          9 & Mutlak lebih penting \\
         \hline
          2,4,6,8 & Nilai tengah antara 2 pendapat berdampingan \\
         \hline
    \end{tabular}
    \label{saaty}
\end{table}
\item Menyusun kriteria-kriteria dengan matrik perbandingan berpasangan.
\par Matrik perbandingan kriteria digunakan untuk merepresentasikan kepentingan relatif antara dua buah kriteria yang diukur berdasarkan skala numerik dengan nilai pada Tabel \textit{Saaty's Scale} dengan penilaian langsung dari pihak yang bersangkutan. Banyaknya elemen yang harus diisi adalah n(n-1)/2 karena matriks reciprocal elemen diagonalnya bernilai = 1, jadi tidak perlu disi. Setelah elemen A{\footnotesize{i}} mendapat satu angka, maka Aj mempunyai nilai kebalikan dari  A{\footnotesize{i}} dengan diagonal pembagi = 1. Dimana nilai   perbadingan A{\footnotesize{i}} adalah a{\footnotesize{ij}}. Nilai a ditentukan oleh aturan:
    \begin{enumerate}
        \item Jika a{\footnotesize{ij}} = $\alpha $, maka a{\footnotesize{ji}} =1/$\alpha $, $\alpha $ $\ne $ 0.
        \item Jika   A{\footnotesize{i}} mempunyai   tingkat   kepentingan   relatif yang sama dengan A{\footnotesize{j}}, maka a{\footnotesize{ij}} =a{\footnotesize{ji}} = 1. 
        \item Hal yang khusus, a{\footnotesize{ii}} = 1, untuk semua i.
    \end{enumerate}
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Matrik Berpasangan}
\label{berpasangan}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
    \hline
    Kriteria (C) & S.Tempat & A.Berlangsung & B.Keagenan & S.Tempat & P. Beragen\\
    \hline
S.Tempat         &1  &5/1=5	&3/1=3	&5/1=5  &2/1=2  \\
\hline
A.Berlangsung         &1/5=0.20  &1	&4/1=4	&4/1=4  &2/1=2   \\
\hline
B.Keagenan         &1/3=0.33	 &1/4=40.25	&1	&5/1=5	  &1/1=1	 \\
\hline
S.Tempat         &1/5=0.20	 &1/4=0.25	&1/5=0.20	&1  &2/1=2\\
\hline
P. Beragen         &1/2=0.50	 &1/2=0.50 	&1/1=1	&1/2=0.50  &1/1=1	\\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\


\item Menjumlahkan nilai elemen setiap kolom dari nilai-nilai elemen matrik kriteria diatas, maka jumlah elemen setiap kolom adalah :\\
Strategis Lokasi	: 1 + 0,20 + 0,33 + 0,20 + 0,50	            = 2.23\\
Agen yang Berlangsung		: 5 + 1 + 0.25 + 0,25 + 0.50 		= 7\\
Bentuk Keagenan	: 3 + 4 + 1 + 0,20 + 1 	= 9.2\\
Status Tempat	: 5 + 4 + 5 + 1 + 0.50 	= 15.5\\
Pengalaman Beragen	    : 2 + 2 + 1 + 2 + 1 = 8\\

\item Menghitung Normalisasi Matrik Perbandingan Berpasangan\\
Membagi setiap nilai dari kolom dengan total kolom yang   bersangkutan   untuk memperoleh   normalisasi matriks 

\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Hasil matrik normalisasi kriteria}
\label{normalisasi}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
    \hline
     Kriteria (C) & S.Tempat & A.Berlangsung & B.Keagenan & Status Tempat & P. Beragen\\
    \hline
S.Tempat         &0.45  &0.71	&0,33	&0.32  &0,25  \\
\hline
A.Berlangsung         &0,09  &0,14	&0,43	&0,26  &0,25  \\
\hline
B.Keagenan         &0,15	 &0,04	&0,11	&0,32	  0,13	 \\
\hline
S.Tempat         &0,09	 &0,04	&0,02	&0,06 &0,25\\
\hline
P. Beragen         &0,22	 &0,07 	&0,11	&0,03  &0.13	\\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\

\item Setelah matrik normalisasi didapatkan, langkah selanjutnya menjumlahkan tiap baris pada matrik tersebut. Jumlah masing-masing baris pada tabel \ref{normalisasi} dapat dihitung dengan cara sebagai berikut :\\
S.Tempat        = 0.45 + 0.71 + 0,33 + 0.32 + 0,25 = 2.06  \\
A.Berlangsung   = 0,09 + 0,14 + 0,43 + 0,26 + 0,25 = 1.18 \\
B.Keagenan      = 0,15 + 0,04 + 0,11 + 0,33 + 0,13 = 0.74	 \\
S.Tempat        = 0,09 + 0,04 + 0,02 + 0,06 + 0,25 = 0.46\\
P. Beragen      = 0,22 + 0,07 + 0,11 + 0,03 + 0.13 = 0.56\\	\\

\item Menentukan Bobot Kriteria. Setelah didapatkan jumlah pada masing-masing baris, selanjutnya di hitung nilai prioritas kriteria dengan cara membagi masing-masing jumlah baris dengan jumlah elemen atau jumlah kriteria (n=5), sehingga nilai prioritas masing-masing kriteria dapat dihitung sebagai berikut :\\
Nilai prioritas kriteria Strategis Lokasi		    : 2.06/5  = 0,41\\
Nilai prioritas kriteria Agen yang Berlangsung		: 1.18/5  = 0,24\\
Nilai prioritas kriteria Bentuk Keagenan	    : 0.74/5  = 0,15\\
Nilai prioritas kriteria Status Tempat	: 0.46/5  = 0,09\\
Nilai prioritas kriteria Pengalaman Beragen	: 0.56/5  = 0,11\\
Sehingga jika dalam bentuk persen dapat dilihat pada tabel \ref{bobot} berikut :
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Bobot Kriteria}
\label{bobot}
\centering
\begin{tabular}{{|l|l|l|}}
    \hline
   Kriteria & Bobot & Persentase  \\
    \hline
        Strategis Lokasi & 0,41 & 41\% \\
        \hline
         Agen yang Berlangsung & 0,23 & 23\% \\
         \hline
         Bentuk Keagenan & 0,15 & 15\% \\
         \hline
         Status Tempat & 0,09 &9\% \\
         \hline
         Pengalaman Beragen & 0,11 &11\% \\
         \hline
         Total & 1 & 100\% \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
\end{enumerate}

\subsection{Simulasi Metode \textit{Profie Matching}}
\begin{enumerate}
\item Setelah menentukan bobot (dapat dilihat pada Tabel \ref{bobot}. Langkah selanjutnya adalah menentukan pembobotan subkriteria dapat dilihat pada tabel berikut:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/subkriteria} 
    \label{subkriteria}
\end{figure}
Berikut adalah data yang digunakan :\\
Tabel dapat dilihat pada tabel berikut :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/balikpapan1} 
    \label{subkriteria}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/balikpapan2} 
    \label{subkriteria}
\end{figure}
 
\item Selanjutnya yang dilakukan Pemetaan/Penilaian Alternatif dengan tabel rating kecocokan. Yang dilakukan adalah melakukan analisa 
bobot gap kriteria,  dimana untuk bobot nilai dari tiap sub kriteria telah ditentukan pada tahap analisa data di atas.
(Rating Kecocokan) seperti pada tabel \ref{ratcok}:
\begin{table}
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Rating Kecocokan}
\label{ratcok}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multirow{Alternatif}&\multicolumn{5}{c|}{Kriteria}\\
\hline
\cline{2-5}
&C1&C2&C3&C4&C5\\
           \hline
AL1         &2	&4	&2	&3	&1\\
\hline
AL2         &3	&1	&3	&3	&2\\
\hline
AL3         &3	&1	&2	&3	&2\\
\hline
AL4         &2	&4	&4	&3	&1\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\item Langkah kedua yaitu penentuan nilai profil pencapaian akan ditentukan oleh pihak manajemen dengan range nilai  antara 1 sampai 4 sesuai dengan bobot kriteria. Dari nilai-nilai tersebut akan dilakukan proses perhitungan gap antara nilai profil agen dengan nilai profil pencapaian. Adapun profil pencapaian yang telah ditentukan oleh manajemen dapat dilihat pada tabel \ref{nilaipp} di bawah:\\
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Nilai Profil Pencapaian}
\label{nilaipp}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
   Kode Kriteria & Nama Kriteria & Profil Pencapaian  \\
    \hline
         C1& Strategis Lokasi & 4 \\
         \hline
         C2 & Agen yang Berlangsung & 3 \\
        \hline
         C3 & Bentuk Keagenan & 2 \\
         \hline
         C4 & Status Tempat & 2 \\
         \hline
         C5 & Pengalaman Beragen & 2 \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\

\item Setelah menentukan nilai profil pencapaian, maka dapat  dilakukan perhitungan Gap dengan rumus:
GAP = Penilaian – Profil Pencapaian
Maka hasil perhitungan gap dapat dilihat pada tabel sebagai berikut:\\
\begin{table}
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Gap Kompetensi}
\label{gapkom}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multirow{Alternatif}&\multicolumn{6}{c|}{Kriteria}\\
\hline
\cline{2-7}
&C1&C2&C3&C4&C5&\\
\hline
AL1         &4	&3	&2	&2	&1 & NILAI\\
\hline
AL2         &3	&2	&2	&2	&2 &\\
\hline
AL3         &2	&3	&1	&1	&2 &\\
\hline
AL4         &2	&1	&2	&2	&2\\    
\hline
Profil Pencapaian & 4  & 3 & 2  & 2  & 2  &        \\
\hline
AL1         &0	&0	&0	&0	&-1 & GAP\\
\hline
AL2         &-1	&-1	&0	&0	&0 &\\
\hline
AL3         &-2	&0	&-1	&-1	&0 & \\
\hline
AL4         &-2	&-2	&0	&0	&0 & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\item Setelah diperoleh gap dari masing-masing alternatif, setiap profil calon agen di beri bobot nilai dengan patokan table bobot nilai gap. Pembobotan yang  digunakan pada penelitian ini dapat dilihat pada tabel \ref{nilaigap} dibawah ini :
\begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Niali GAP}
\label{nilaigap}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    Selisih & Bobot Nilai & Keterangan \\
    \hline
         0 &  5 & Tidak ada selisih (Kompetensi sesuai dengan yang dibutuhkan \\
        \hline
         1 & 4.5 & Kompetensi individu kelebihan 1 tingkat/level \\
         \hline
         -1 & 4 & Kompetensi individu kekurangan 1 tingkat/level \\
         \hline
         2 & 3.5 & Kompetensi individu kelebihan 2 tingkat/level \\
         \hline
         -2 & 3 & Kompetensi individu kekurangan 2 tingkat/level \\
         \hline
         3 & 2.5 & Kompetensi individu kelebihan 3 tingkat/level \\
         \hline
         -3 & 2 & Kompetensi individu kekurangan 3 tingkat/level \\
         \hline
         4 & 1.5 & Kompetensi individu kelebihan 4 tingkat/level \\
         \hline
         -4 & 1 & kekurangan 4 tingkat/level \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Dengan demikian bobot nilai gap dari tiap alternatif dapat  dilihat pada tabel \ref{gap} berikut :

\begin{table}
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Pembobotan Nilai GAP}
\label{gap}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multirow{2}{*}{Alternatif}&\multicolumn{5}{c|}{Kriteria}\\
\hline
\cline{2-6}
&C1&C2&C3&C4&C5\\
           \hline
AL1         &5	&5	&5	&5  &4   \\
\hline
AL2         &4	&4	&5	&5	&5   \\
\hline
AL3         &3	&5	&4	&4	&5  \\
\hline
AL4         &3	&3	&5 &5 &5 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\item Setelah menentukan bobot nilai gap kriteria yang dibutuhkan, tiap kriteria dikelompokkan menjadi dua kelompok yaitu \textit{core factor} dan \textit{secondary factor} pada tabel \ref{npc}.
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Nilai Profil Pencapaian}
\label{npc}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
   Kode Kriteria & Nama Kriteria & Jenis  \\
    \hline
          C1& Strategis Lokasi & \textit{Core Factor} \\
          \hline
         C2 & Agen yang Berlangsung & \textit{Core Factor} \\
        \hline
         C3 & Bentuk Keagenan & \textit{Secondary Factor} \\
         \hline
         C4 & Status Tempat & \textit{Secondary Factor} \\
         \hline
         C5 & Pengalaman Beragen & \textit{Secondary Factor} \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
\textit{Core factor} (Faktor Utama) Merupakan aspek (kompetensi) yang menonjol/paling dibutuhkan. Untuk menghitung \textit{core factor} digunakan rumus (1):
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/rumus1} 
    \label{rumus1}
\end{figure}

Keterangan :\\
NCF = Nilai rata- rata \textit{core factor}\\
NC= Jumlah total nilai \textit{core factor}\\
IC = Jumlah item \textit{core factor}\\

Untuk menghitung
secondary factor digunakan rumus (2) :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/rumus2} 
    \label{rumus2}
\end{figure}

Keterangan :\\
NFS= Nilai rata- rata \textit{Secondary factor}\\
NS = Jumlah total nilai \textit{Secondary factor}\\
IS= Jumlah item \textit{Secondary factor}

Selanjutnya melakukan perhitungan berdasarkan  pengelompkan  \textit{core factor} dan  \textit{secondary factor}. Berdasarkan tabel 5, yang merupakan  \textit{core factor} adalah kriteria C1 dan C2. Sedangkan kriteria  \textit{secondary factor} adalah C3, C4 dan C5. Maka dilakukan perhitungan dengan rumus (1) dan (2) untuk diperoleh nilai rata - rata \textit{Core factor} (NCF) dan rata - rata \textit{Secondary factor} (NSF). Hasilnya  dapat dilihat pada tabel berikut:\\
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Nilai \textit{Core factor} dan \textit{Secondary factor}}
\label{ncfnsfr}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
   Alternatif & NCF(C1+C2)/2 & NSF(C3+C4+C5)/3  \\
    \hline
         AL1	& 5,00  & 4,67 \\
        \hline
         AL2	& 4,00  & 5,00 \\
         \hline
         AL3	& 4,00	& 4,33 \\
         \hline
         AL4	& 3,00	& 5,00 \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
\item Dari hasil perhitungan dari tiap aspek pada tabel \ref{ncfnsfr} kemudian dihitung nilai total berdasar presentase dari \textit{core factor} dan \textit{secondary factor} yang diperkirakan berpengaruh terhadap kinerja tiap-tiap profil. Dapat dilihat pada rumus di bawah ini (3) :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/rumus3} 
    \label{rumus3}
\end{figure}

Keterangan :\\
N = Nilai total tiap aspek\\
NCF = Nilai rata-rata \textit{core factor}\\
NSF = Nilai rata-rata \textit{secondary factor}\\
(X)\% = Nilai persentase yang diinputkan.

Berdasarkan  persentase dari  \textit{core factor} dan  \textit{secondary factor} yang diperkirakan pada tabel diatas. Adapun presentase yang diinputkan adalah untuk  \textit{core factor} 65\% dan  \textit{secondary factor} 35\%. Sehingga nilai total yang  diperoleh berdasarkan rumus (3) adalah sebagai berikut :\\
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Perhitungan Nilai Total}
\label{nitot}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l||l|l|}
    \hline
   Alternatif & NCF & NSF & Nilai Total & \textit{Rangking}  \\
    \hline
           \textbf{AL1}	& \textbf{5,00}  & \textbf{4,67} & \textbf{4.88} & \textbf{1}\\
        \hline
         AL2	& 4,00  & 5,00 & 4.35 & 2 \\
         \hline
         AL3	& 4,00	& 4,33 & 4.12 & 3 \\
         \hline
         AL4	& 3,00	& 5,00 & 3.70 & 4 \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
\\
\\
\\
\\
Langkah terakhir setelah diperoleh nilai total, maka  dilakukan proses perangkingan dengan mengurutkan dari nilai  paling besar sampai dengan  terkecil. Dimana nilai terbesar  merupakan alternatif terpilih. sehingga penentuan agen baru  (alternatif) yang terpilih yaitu \textbf{A1 = Amex} dengan nilai total \textbf{4.88}\\

\par Meskipun pihak Amex belum pernah menjadi agen sama sekali, namun ia memiliki tempat yang strategis yaitu tempat yang berada tepat dipinggir jalan utama, pihak Amex juga tidak sedang menjalankan usaha serupa sehingga dapat lebih fokus dalam menjalankan kerjasama sebagai agen, Amex merupakan calon agen berdiri perseorangan sehingga persyaratan administrasi lebih efektif dari persyaratan administrasi calon agen dengan usaha terikat, selain itu tempat yang disiapkan oleh pihak Amex merupakan milik sendiri.
\\
\end{enumerate}


\section{Pengujian \textit{Blackbox}}
Blackbox Testing adalah pengujian yang hanya dilakukan dengan cara mengamati hasil eksekusi melalui data uji dan memeriksa fungsional dari perangkat lunak. Jadi dianalogikan seperti kita melihat kotak hitam. Kita hanya dapat melihat penampilan luarnya saja, tanpa ada yang tau ada apa di balik bungkus hitam. Sama seperti pengujian Blackbox. Mengevaluasi hanya dari tampilan luarnya saja atau userinterface.\\
\\
\\
\\
\\
\subsection {Identifikasi dan Rencana Pengujian} 
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{black}
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Identifikasi dan Rencana Pengujian}
\label{black}
\centering
\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|l|}
\hline
Kelas Uji                   & Butir Uji                                                                                                                                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Identifikasi \\ Uji \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tingkat \\Pengujian \end{tabular}& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jenis \\ Pengujian \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jadwal \\Pengujian \end{tabular}  \\ \hline

Login                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Berhasil masuk \\ ke menu utama  \end{tabular}                                                                                                                                                 & UC-01            & Berhasil          & Blackbox        & 7/11/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dashboard \end{tabular}       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan\\ dashboard dan \\ history \\ penentuan   \end{tabular}                                                                                                           & UC-02            & Berhasil          & Blackbox        & 7/11/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Kriteria \\ \end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ menambahkan,\\ mengedit, dan \\ menghapus \\ kriteria  \end{tabular}                                                                                                         & UC-03            & Berhasil          & Blackbox        & 7/11/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Alternatif \\ agen \\  \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat menampilkan,\\ menambahkan,\\ mengedit,\\mengubah status\\ dan \\ menghapus \\ alternatif \\ agen   \end{tabular}   

 & UC-04            & Berhasil          & Blackbox        & 7/11/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\  \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat menambahkan \\ dan mengedit \\ nilai kriteria   \end{tabular}  

 & UC-05            & Berhasil          & Blackbox        & 7/11/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form Hasil AHP\\  \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat menampilkan \\ hasil perhitungan \\ metode AHP   \end{tabular}  

& UC-06          & Berhasil          & Blackbox        & 7/11/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Update \\ Status  \end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat mengubah\\ status alternatif \\  \end{tabular} 


& UC-07            & Berhasil          & Blackbox        & 7/11/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Penilaian \\ Alternatif   \end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ menambahkan \\nilai,\\ dan mengedit\\ nilai \\ alternatif \\  \end{tabular} 

& UC-08            & Berhasil          & Blackbox        & 7/11/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Profile \\ Matching   \end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ hasil perhitungan \\ metode Profile Matching \\  \end{tabular} 

& UC-09            & Berhasil          & Blackbox        & 7/11/19 

                

\\ \hline
     
\end{tabular}
\end{table}